香港測量師學會前會長:「裝修佬」應稱為「裝修技師」 有裝修專業能力的應稱為「裝修工程師」

余錦雄: 政府宜正視建造業未來

當一個單位居住了幾年之後，又或者剛剛擁有一個新物業，很多業主都會考慮到裝修這一個非常重要的項目，以確保自己可以擁有一個舒適的安樂窩。

現時估計全港有275萬個住宅單位，假若平均每一個單位每25年會做一次比較大型的裝修，而平均每宗裝修花費約30萬元，那麼每年住宅裝修的市場分額約330億元。而依據政府用以反映建造業生產水平和趨勢的統計數字所推算，未來香港總體工程量每年將會超過3000億元，而用於新樓地盤作為裝修工程的總數每年約有300億元。

另一方面，現在香港就有不少人的職業是作為建造業或裝修工人。截至今年3月底止，有效註冊建造業工人為48.2939萬人；其中，油漆、泥水、木工、水喉、雲石、鋪地板等裝修工程相關工人估計超過15萬人。

一個擁有超過15萬工人，而每年生產總值超過600億元的裝修工程市場，實在是一個重要的行業，但現時政府似乎沒有足夠的政策或監管，用以規範及推動這個行業的發展。現時政府比較重視的監管就是根據規定，全港的建造業工人都需要向建造業議會註冊，並持有俗稱為「平安卡」的證明才可以在地盤合資格工作。雖然安全從來都是重中之重的事情，但一個行業的興盛，業內人士能夠受到廣泛的尊重，亦是一個不容忽視的發展動力。

我們習慣稱呼一般的裝修業內人士為「裝修佬」，但其實是不是應該尊重一點稱呼為「裝修技師」，又或者對部分有綜合裝修工程專業能力的提升一下，稱呼為「裝修工程師」。

裝修工程是勞動密集型行業，這個行業甚至整個香港建築業正經歷勞工短缺，勞工老齡化及缺乏熟練人才情況逐年惡化。根據行業報告，香港主要工程工人的平均每日工作近5年來已大幅提升，從2013年的約每日約1100至1500元，提升至2018年每日約1500至2000元以上，複合年增長率為5%以上，究其原因，主要因為市場缺乏有經驗的技術工人，市場供求關係長期失衡所致。以這樣的工資，可能比現時市場上很多大學畢業的白領工作工資高，但年輕人仍然沒有入行的熱誠，相信主要原因是缺乏社會的認受及尊重。

香港建造業議會、香港建造學院、香港建造業訓練局及香港職業訓練局等，一直以來都有各式各樣的培訓，讓有意入行的市民可以順利取得技術資格，並投身成為專業技術的工人；其中，包括位於香港仔的香港建造業工藝測試中心，就提供了各種課程和計劃，讓工人可以進一步提升自己的技術和地位。同時亦可以令新人入行，以增加人手應付各種目前人手非常短缺的工種，如水喉工、金屬工、建造機械技工等。

不過，上述似乎都停留在比較低層次的工作或技術層面。其實，這個行業是有條件發展為一個綜合的裝修工程專業，以更好服務廣大市民。

未來希望政府能夠抽調資源，正視這一個行業的未來，制定相關的政策，並且提供資助，以使裝修工程行業優化發展，同時令市民可以享受一個漂亮而安樂的家居。

余錦雄
香港測量師學會前會長

技師

裝修工程師一工可以搵幾錢

肉類分割員

紥鐵師
泥水師
電燈師
釘板師

肉類分割師
街道清潔師
電競師

裝修 工程師 定 裝修工程 師 呀
前者一陣咪又要考到變MHKIE先做得

原來我老豆同我一樣都係工程師

咁算唔算係子承父業呀

改名不如加人工

洗唔洗讀返個BEng(Hons) in Fitting Out Engineering
有冇Scheme A行?

decoratologist

狗up師

睇場師

mark開咩number
有冇相熟技師？

關愛座
肉類切割員
裝修工程師

後現代主義都就一百年，香港垃圾既思維仲停留係古典主義時代

Btw 風水佬 風水師 有咩分別

冷氣佬=冷凍系統工程師？

班survey佬好撚仆街, 成日叉隻腳落人地discipline
詹sir 驗樓又話人踩過界

hkis 就收皮喇 係都hkie出聲喇屌你老母 我夠話測量師 應該叫 測量撚喇

掃地師

一樓一鳳姐應該叫性愛技師

文員 -->文書處理大師

收銀員 -->財政處理師

改做裝修測量師

木工2千左右 師傅見過3千幾

裝修佬->室內裝置工程師
泥水佬->泥作職人

連登仔都應該被尊稱職業連登師

保安師
倫敦師
地產師

上次因為講到去驗窗 呢樣野受法例監管先出聲 好似係

我做拾餐師嘅最終目標係拾餐家

諗唔到比「的士狗」更專業嘅叫法。

的士機師

的士駕駛專員

欠缺仆街嘅元素。

其實外國好似真係有有牌既驗樓師

唔係不嬲叫開師傅咩

有。幾廿頁report, 有defect可以取消交易。

清道夫>>城市美化師

售貨師
洗碗師
小販師
侍應師
陪月師

呢d咩咩前會長係咪無野撈又係到鳩up

諗起呢兩日有單新聞講雪糕師

其實「工程師」都唔可以亂咁自稱，呢句野仲要出自一個專業學會前會長既口

咁做泥水面平水企水果個師傅可唔可以叫測量師？